let title = 'Адам. Қоғам. Құқық | Адамның табиғаты';
let questionCount = 24;
let timeValue = 25;
let answerMixing = false;
let deadLine = false;

document.getElementById('quizTitle').textContent = title;
document.getElementById('quizTitle2').textContent = title;
document.getElementById('questionsCount').textContent = questionCount;
if (answerMixing == false) {
    document.getElementById('answerMixMode').textContent = 'Өшірілген';
} else {
    document.getElementById('answerMixMode').textContent = 'Қосулы';
};
document.getElementById('answerTime').textContent = timeValue+' с.';


let questions = [
    {
        numb: 1,
        question: "Ғалымдардың жорамалдауынша бұдан 40 мың жыл бұрын Жер бетінде пайда болған ежелгі адам атауы:",
        answer: "Homo sapiens (саналы адам)",
        options: [
            "Homo sapiens (саналы адам)", 
            "Епті адам", 
            "Тік жүретін адам", 
            "Синантроп"
        ]
    },{
        numb: 2,
        question: "Аталған бағытты ұстанатын зерттеушілер адамды өзге тіршілік иелерімен – жануарлармен (соның ішінде, маймылмен) генетикалық байланыста қарастырады:",
        answer: "Материалистер",
        options: [
            "Идеалистер", 
            "Материалистер", 
            "Дінтанушылар", 
            "Әлеуметтанушылар "
        ]
    },{
        numb: 3,
        question: "Ежелгі қытай, үнді, грек философиясында адам –",
        answer: "ғарыштың бір бөлігі (микрокосм)",
        options: [
            "эволюциялық дамудың шыңы", 
            "ең саналы жыртқыш", 
            "ғарыштың бір бөлігі (микрокосм)", 
            "саналы сүтқоректі"
        ]
    },{
        numb: 4,
        question: "Адам өмірінің биологиялық және әлеуметтік элементтерден тұратын жағдайлардың тұтас жүйесімен айқындалатын себеп-салдарлығы:",
        answer: "детерминация",
        options: [
            "эволюция", 
            "инициация", 
            "детерминация", 
            "этнология "
        ]
    },{
        numb: 5,
        question: "Латынның individuum сөзінің қазақша баламасы:",
        answer: "бөлінбейтін",
        options: [
            "бөлінбейтін", 
            "тұлға", 
            "адам", 
            "қоғам"
        ]
    },{
        numb: 6,
        question: "Адамның бірегей және әмбебап қасиеттерінің бірлігі, тұтас жүйе:",
        answer: "даралық",
        options: [
            "мінез", 
            "даралық", 
            "психология", 
            "абсолют"
        ]
    },{
        numb: 7,
        question: "Қоғамда қатып қалған консерватизм мен таптаурындарға (стереотип) қарсы күресте маңызды рөл атқарады:",
        answer: "жеке адамның даралануы мен жетілуі",
        options: [
            "жеке адамның даралануы мен жетілуі", 
            "тұтас мемлекет азаматтарының жетілуі", 
            "заң", 
            "әдет-ғұрып, салт-дәстүр"
        ]
    },{
        numb: 8,
        question: "Адамзаттың жеке өкілі, қоғам мүшесі:",
        answer: "жеке адам",
        options: [
            "мемлекет", 
            "қоғам", 
            "жеке адам", 
            "партия"
        ]
    },{
        numb: 9,
        question: "Латынның personalitas сөзінің қазақша мағынасы:",
        answer: "тұлға",
        options: [
            "тұлға", 
            "қоғам", 
            "жеке адам", 
            "партия"
        ]
    },{
        numb: 10,
        question: "Әлеуметтік өмірде болып жатқанның барлығын жинақтап, өз бойына сіңіріп алып жүрген адам:",
        answer: "тұлға",
        options: [
            "тұлға", 
            "қоғам", 
            "мемлекет", 
            "халық"
        ]
    },{
        numb: 11,
        question: "Қоршаған дүниені мақсатты өзгертуге және жаңғыртуға бағытталған, онымен белсенді қатынас жасаудың тек адамға тән формасын қалай атаймыз?",
        answer: "қызмет",
        options: [
            "өмір сүру", 
            "қызмет", 
            "оқу", 
            "шығармашылық"
        ]
    },{
        numb: 12,
        question: "Қызметтің көздеген нәтижесін алдын ала барлау:",
        answer: "мақсат",
        options: [
            "мақсат", 
            "қызмет", 
            "көріпкелдік", 
            "мотив"
        ]
    },{
        numb: 13,
        question: "Психология ғылымында адамды қызметтің белгілі бір түріне итермелейтін қозғаушы күшті қалай атайтынын көрсет:",
        answer: "мотив",
        options: [
            "мақсат", 
            "қызмет", 
            "мотив", 
            "сана"
        ]
    },{
        numb: 14,
        question: "Француз тіліндегі motif (мотив) сөзінің қазақша баламасының мағынасын көрсетіңіз:",
        answer: "себеп, себепке итермелеу",
        options: [
            "мақсат, мүдде", 
            "себеп, себепке итермелеу", 
            "қызмет", 
            "әрекет"
        ]
    },{
        numb: 15,
        question: "Тұлғаның қызмет түрлерін атқару тәсілдерін жетік меңгеруінен көрініс табатын, жемісті нәтижеге қол жеткізу мүмкіндіктерін көрсететін дара-психологиялық ерекшелік:",
        answer: "қабілет",
        options: [
            "қабілет", 
            "ынта", 
            "мотив", 
            "сана"
        ]
    },{
        numb: 16,
        question: "Жаңалығымен, жоғары жетістігімен және қоғамдық маңыздылығымен ерекшеленетін қабілеттердің жиынтығын қалай атаймыз?",
        answer: "дарын",
        options: [
            "қабілет", 
            "интеллект", 
            "тәжірибе", 
            "дарын"
        ]
    },{
        numb: 17,
        question: "«Атом ядросында қаншалықты физикалық энергия болса, адамның миында соншалықты ойлау энергиясы бар» деген тұжырымға келген Канадалық патофизиолог:",
        answer: "Г.Селье",
        options: [
            "Г.Селье", 
            "Б. Рассел", 
            "А.Эйнштейн", 
            "Э. Резерфорд"
        ]
    },{
        numb: 18,
        question: "Қарапайым адамдар өз миында бар жүйке клеткаларының қанша пайызын қолданады?",
        answer: "4 %",
        options: [
            "96 %", 
            "4 %", 
            "10 %", 
            "20 %"
        ]
    },{
        numb: 19,
        question: "«Адамды қолөнердің кез келгеніне үйреткендей, шығармашылыққа да үйретуге де болады» деп есептеген ағылшын математигі, әрі философ:",
        answer: "Бертран Рассел",
        options: [
            "Бертран Рассел", 
            "Леонард Эйлер", 
            "Джон фон Нейман", 
            "Альберт Эйнштейн"
        ]
    },{
        numb: 20,
        question: "Ұзақ мерзімдік, қысқа мерзімдік жүйешелерге және сенсорлық деп аталатын гипотекалық жүйешеге бөлінетін танымдық функция:",
        answer: "жад",
        options: [
            "сана", 
            "жад", 
            "қабілет", 
            "ой"
        ]
    },{
        numb: 21,
        question: "Латынның intellectus (интеллект) сөзінің мағынасы:",
        answer: "тану, түсіну, талқы",
        options: [
            "тану, түсіну, талқы", 
            "ой, сана, сезім", 
            "дарын, қабілет, тәжірибе", 
            "жад, түсінік, түйсік"
        ]
    },{
        numb: 22,
        question: "Адамның зияттылығын (интеллект) айқындайтын тест:",
        answer: "IQ",
        options: [
            "TOEFL", 
            "IQ", 
            "психологиялық тест", 
            "IELTS"
        ]
    },{
        numb: 23,
        question: "Жамбыл туралы бір естелігінде қай қайраткер ақынның миллион жол өлеңді жатқа айтатыны туралы жазған:",
        answer: "Ә.Тәжібаев",
        options: [
            "Ә.Тәжібаев", 
            "М.Ғабдуллин", 
            "И.Байзақов", 
            "Ж.Молдағалиев"
        ]
    },{
        numb: 24,
        question: "Суицид дегеніміз:",
        answer: "адамның өзін-өзі өлтіру құбылысы",
        options: [
            "үкім", 
            "қылмыс", 
            "адамның өзін-өзі өлтіру құбылысы", 
            "жаза"
        ]
    }
];